\subsection{Coleta dos dados de movimentação do gado} \label{subsection:coleta}

Este trabalho não se preocupa com a utilização de rede de sensores para a coleta dos dados de movimentação dos animais. Dessa forma, a coleta desses dados foi realizada por meio de um aplicativo desenvolvido para dispositivos móveis com sistema operacional Android como mostra a Figura \ref{figura:app_coleta_trajetorias}.

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \subfloat[nova-coleta][Nova coleta.]{
        \includegraphics[width=0.45\textwidth,height=0.38\textheight]{app_coleta_trajetoria/iniciar_coleta.png}
        \label{iniciar_coleta}
    }
    \subfloat[parar-coleta][Parar coleta.]{
        \includegraphics[width=0.45\textwidth,height=0.38\textheight]{app_coleta_trajetoria/parar_coleta.png}
        \label{parar_coleta}
    }
    \caption{Telas do aplicativo de coleta de trajetorias.}
	\fonte{Produção do próprio autor.}
    \label{figura:app_coleta_trajetorias}
\end{figure}
\FloatBarrier

A Figura \ref{iniciar_coleta} apresenta a tela de identificação do animal para iniciar a coleta dos dados de movimentação. A Figura \ref{parar_coleta} apresenta a tela dos dados de movimentação do animal naquele instante. Nessa tela, também é possivel encerrar a coleta. Este aplicativo permite a coleta de dados geográficos utilizando o GPS do smartphone sem a necessidade de conexão com a internet. Os dados coletados são: (i) latitude e longitude, (ii) informações do acelerômetro, e (iii) velocidade. Esses dados são armazenados em uma arquivo de texto no formato \texttt{csv}, organizados em colunas separados por ponto e vírgula conforme apresentado na Figura \ref{arquivo_app_coleta_trajetoria}.

\begin{figure}[hbt]
	\centering
	%width=0.5\textwidth,height=0.2\textheight
	\includegraphics[width=\textwidth,height=0.1\textheight]{arquivo_trajetoria.jpg}
	\caption{Exemplo de formato do arquivo gerado pelo aplicativo de coleta de trajetórias.}
	\fonte{Produção do próprio autor.}
	\label{arquivo_app_coleta_trajetoria}
\end{figure}
\FloatBarrier

O aplicativo foi instalado em dois smartphones da marca LG, modelo LG Optimus L5 Dual E615, com sistema operacional Android versão 4.0 (\textit{Ice Cream Sandwich}), como mostra a Figura \ref{figura:lg_e615}. Esses dispositivos possuem 4GB de memória interna, e 32 GB de memória expansível, ou seja, cartão de memória microSD, pesam $120$ g, e possuem dimensões de $11,83$ cm de altura, $6,65$ cm de largura, e $9,86$ mm de espessura \cite{celularLG-L5:2017}.

\begin{figure}[hbt]
	\centering
	%width=0.5\textwidth,height=0.2\textheight
	\includegraphics[width=0.4\textwidth,height=0.28\textheight]{lg_e615.jpg}
	\caption{LG Optimus L5 Dual E615 utilizado para coletar dados de movimentação.}
	\fonte{\citeonline{celularLG-L5:2017}.}
	\label{figura:lg_e615}
\end{figure}

Também, foram realizados testes de duração da bateria e tamanho do arquivo gerado pelo aplicativo para saber quanto tempo o dispositivo poderia permanecer com o animal, qual o intervalo de tempo para a troca de baterias e qual o intervalo de tempo utilizado para a coleta dos dados de movimentação. Os testes consideraram cenários com e sem conexão à internet e com diferentes intervalos de tempo (15, 30 e 60 segundos) para a coleta dos dados de movimentação. Os resultados desse experimento são apresentados na Tabela \ref{tabela:tempo_duracao_bateria}. Note que essa tabela apresenta resultados do experimento para três dispositivos, no entanto, apenas dois foram utilizados para a coleta dos dados de movimentação.

\begin{center}
    \label{table}
    \begin{table}[hbt]
        \centering
        \caption{Dados dos testes de tempo de duração de baterias e tamanho de arquivo.}
        \label{tabela:tempo_duracao_bateria}
        \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}\hline
		\multicolumn{3}{|c|}{Dispositivo} & \multicolumn{3}{c|}{Tempo ($s$)} & \multicolumn{2}{c|}{Internet} & \multirow{2}{*}{Bateria (h)} & \multirow{2}{*}{Tam. Arquivo (kB)} & \multirow{2}{*}{N$^{\circ}$ Registros} \\ \cline{1-8}
		
		01 & 02 & 03 & 15 & 30 & 60 & sim & não & & & \\ \hline
 
        \textbullet & & & \textbullet &  & & & \textbullet & 26 & 550,1 & 6308 \\ \hline
        & \textbullet & & & \textbullet & & & \textbullet & 28 & 303,7 & 3483 \\ \hline
        & & \textbullet & & & \textbullet & & \textbullet & 38 & 209,8 & 2388 \\ \hline
 
        \textbullet & & & \textbullet &  & & \textbullet & & 15 & 320,0 & 3626 \\ \hline
        & \textbullet & & & \textbullet & & \textbullet & & 21 & 222,7 & 2542 \\ \hline
        & & \textbullet & & & \textbullet & \textbullet & & 24 & 129,3 & 1463 \\ \hline  
        \end{tabular}             
    \end{table}
\end{center}	

Considerando os resultados dos experimentos e a velocidade média de movimentação dos bovinos --- entre 0,5 km/h e 10 km/h --- descrita no trabalho de \cite{ferreira:2013}, decidiu-se que os registros dos dados de movimentação seriam coletados num intervalo de tempo 60 segundos. Também foi necessário utilizar conexão com a internet através dos dados móveis do celular com o objetivo de fornecer a localização do dispositivo em tempo real em caso de roubo ou perda no pasto. Para saber a localização do dispositivo foi utilizado o aplicativo \textit{Find My Device}\footnote{Disponível em: \url{https://play.google.com/store/apps/details?id=com.google.android.apps.adm}} (disponível no \textit{Google Play Store}), pois o aplicativo de coletas de trajetórias apresentado da Figura \ref{figura:app_coleta_trajetorias} ainda não possui sincronização automática com o servidor de banco de dados da solução proposta nesse trabalho.

Os dispositivos foram anexados em cabrestos, como mostra a Figura \ref{fig:cabresto},  para serem carregados pelas vacas. Porém, antes da instalação dos equipamentos nos cabrestos, foi necessário acostumá-las a carregar o equipamento. Dessa forma, as vacas carregaram os cabrestos durante uma semana para a aceitação do objeto. Após o período de adptação, os dispositivos foram anexados na parte superior do cabresto (localizado atrás do chife do animal) e envolvidos em um saco plástico para proteger contra eventos climáticos, como mostram as Figuras \ref{fig:betinha} e \ref{fig:dairy}. Devido a disponibilidade de cabrestos apenas dois animais foram escolhidos para realizar a coleta dos dados de movimentação. 

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth, height=0.2\textheight]{vacas/bucal.jpg}
    \caption{Cabresto utilizado para a instalação dos dispositivos.}    	\fonte{\cite{mercado-livre:2018}}
    \label{fig:cabresto}
\end{figure}


 \FloatBarrier
\begin{figure}[ht]
 \centering
 \subfloat[]{
 \includegraphics[width=0.4\textwidth,height=0.32\textheight, angle=-90]{vacas/betinha_3.jpg}
 \label{fig:betinha}
 }
 \subfloat[]{
 	\includegraphics[width=0.4\textwidth,height=0.32\textheight, angle=-90]{vacas/dairy_2.jpg}
 	\label{fig:dairy}
 }
 \caption{Dispositivos anexados no cabresto.}
  \fonte{Produção do próprio autor.}
   \label{fig:betinha_dairy}
 \end{figure}
 
Foram coletados dados de movimentação de duas vacas, ambas no do lote ``novilha'', no entanto uma delas, \texttt{vaca-01} (Figura \ref{fig:betinha}), pertencia ao status reprodutivo ``a confirmar'', ou seja, recém inseminada, e outra, \texttt{vaca-02} (Figura \ref{fig:dairy}), pertencia a categoria ``terneira''. A coleta teve duração de 5 dias, compreendendo os dias 11 a 15 de julho de 2017. A troca de baterias aconteceu todos os dias no período das 8:00 e 9:00 horas da manhã. Durante esse perído, houveram dois dias em que a coleta de dados da \texttt{vaca-02} foram compromentidos, pois o dispositivo foi encontrado no meio do pasto. Isso pode ter acontecido por não aceitação do peso do equipamento após ter sido anexado no cabrestro.

A Tabela \ref{tabela:resumo_dados_trajetorias} apresenta um resumo dos dados das trajetórias coletadas contendo a identificação da trajetória, quantidade de pontos, tempo de duração, comprimento e velociadade média. Ao todo foram coletadas 8 trajetórias, sendo 5 da \texttt{vaca-01} e 3 da \texttt{vaca-02}.


\begin{table}[ht]
	\centering
	\caption{Resumo de dados das trajetórias}
	\csvautotabular{dadostrajetorias.csv}
	\label{tabela:resumo_dados_trajetorias}
\end{table}
\FloatBarrier
